# 4. Монироринг

К основным задачам мониторинга можно отнести следующие:

*  Настройка журнала запросов: включение журнала запросов PostgreSQL для записи всех запросов, выполняемых на сервере.

*  Использование утилиты pg_stat_activity: использование утилиты pg_stat_activity для мониторинга активных сеансов и запросов на сервере.

*  Использование утилиты pg_stat_replication: использование утилиты pg_stat_replication для мониторинга репликации базы данных.

*  Использование утилиты pg_stat_database: использование утилиты pg_stat_database для мониторинга активности баз данных на сервере.

*  Использование утилиты pg_stat_bgwriter: использование утилиты pg_stat_bgwriter для мониторинга процесса записи на диск.

*  Использование утилиты pg_locks: использование утилиты pg_locks для мониторинга блокировок на сервере.

*  Настройка мониторинга производительности: настройка мониторинга производительности PostgreSQL, включая мониторинг использования CPU, памяти и дискового пространства.

*  Использование сторонних инструментов мониторинга: использование сторонних инструментов мониторинга, таких как Nagios, Zabbix, Prometheus и Grafana, для мониторинга PostgreSQL.

*  Настройка оповещений: настройка оповещений для мониторинга и уведомления администратора в случае возникновения проблем на сервере.



*Журнал запросов* (query log) PostgreSQL - это файл, в котором записываются все SQL-запросы, выполняемые на сервере PostgreSQL. Журнал запросов может использоваться для отслеживания работы базы данных, анализа производительности, выявления ошибок и оптимизации запросов.

Журнал запросов можно включить в файле конфигурации postgresql.conf. Для этого нужно установить параметр *log_statement* в одно из следующих значений:

- none: журнал запросов не ведется
- ddl: в журнале запросов будут отображаться только запросы на создание, изменение и удаление объектов базы данных (таблиц, индексов и т.д.)
- mod: в журнале запросов будут отображаться только запросы на модификацию данных (INSERT, UPDATE, DELETE)
- all: в журнале запросов будут отображаться все запросы

После включения журнала запросов, по умолчанию файл журнала будет сохраняться в каталоге pg_log в формате csv. Файлы журнала могут быть анализированы сторонними инструментами, такими как pgAdmin, pgbadger, pgFouine и др.

Журнал запросов может быть полезен для решения следующих задач:

- Отслеживание работы базы данных: журнал запросов позволяет увидеть, какие запросы выполняются на сервере и как часто. Это может помочь выявить проблемы с производительностью и оптимизировать работу базы данных.

- Выявление ошибок: журнал запросов может помочь выявить ошибки в SQL-запросах, такие как синтаксические ошибки, ошибки в запросах на обновление данных и т.д.

- Оптимизация запросов: журнал запросов позволяет увидеть, какие запросы выполняются медленно или часто, что может помочь оптимизировать запросы и улучшить производительность базы данных.

- Анализ производительности: журнал запросов может быть использован для анализа производительности базы данных, такой как время выполнения запросов, количество запросов и т.д.

Журнал запросов является важным инструментом для администраторов баз данных PostgreSQL и может помочь улучшить производительность, надежность и безопасность базы данных.